\documentclass[11pt,a4paper,french]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xcolor}

\usepackage[top=1.4cm,bottom=1.4cm,left=2cm,right=2cm,includehead,
includefoot]{geometry}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[upright]{kpfonts}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\frenchbsetup{og=«,fg=»}

\usepackage{ifthen}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}


\count1=\year \count2=\year
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
%\lfoot{\textsl{\footnotesize{LAL 1.3 Vincent-Xavier \textsc{Jumel}}}}
\rfoot{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}
\rhead{}

\lhead{%
  \ifthenelse{\value{page}=1}{%
    Nom:\dotfill\hfill Prénom: \dotfill \hfill 1\up{ère}S:  \dots%
  }
  {
    \ifthenelse{\value{page}=5}{%
      Nom:\dotfill\hfill Prénom: \dotfill \hfill 1\up{ère}S:  \dots%
    }
    {}
  }
}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

%\frenchbsetup{ItemLabels=\textbullet,}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}

\usepackage[autolanguage,np]{numprint}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\
\usetikzlibrary{hobby}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{lastpage}

\usepackage{fancybox}


\usepackage{pdfmarginpar}
\usepackage{xlop}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{0.98\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title ~-- \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
  \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}
\hypersetup{
  pdftitle={\scantokens\expandafter{\jobname\noexpand}},
  %pdfsubject={Modèle de document LaTeX},
  %pdfkeywords={LaTeX, modèle},
  pdfauthor={Vincent-Xavier Jumel}
}

\newcommand\vecteur[2][\\]{%
    \global\def\my@delim{#1}%
    \left(\negthinspace\begin{smallmatrix}
        \my@vector #2,\relax\noexpand\@eolst%
    \end{smallmatrix}\right)}

%Une macro pour les vecteurs
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}

%Une macro récursive pour mettre formater l'intérieur des intervalles
\def\my@intervalle #1;#2\@eolst{%
  \ifx\relax#2\relax
    #1
  \else
    \my@intervalle #2\@eolst%
  \fi}

%Quatre macros pour les quatres types d'intervalles
\newcommand{\interff}[1]{%
  \left[\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right]
}
\newcommand{\interfo}[1]{%
  \left[\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right[}
\newcommand{\interof}[1]{%
  \left]\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right]}
\newcommand{\interoo}[1]{%
  \left]\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right[}

\opset{decimalsepsymbol={,}}  % option du package xlop
\newlength{\fulllinewidth}
\AtBeginDocument{\setlength{\fulllinewidth}{\linewidth}}
\newlength{\brouillon}

\newif\ifBaremeDetail
\BaremeDetailtrue

\newcommand*\FranPt[1]{%
   \ifBaremeDetail
     #1 pt%
     \ifdim#1pt<2pt % singulier lorsque < 2 et pas pluriel lorsque > 1
     \else
       s%
     \fi
   \fi
}

\makeatletter

\newcommand*{\taille@Exo}{}
\newcommand*{\tailleEXO}[1]{\renewcommand*{\taille@Exo}{#1}}
\newcommand{\BaremeEspace@Marge}{5pt}
\newcommand{\BaremeEspaceMarge}[1]{\renewcommand{\BaremeEspace@Marge}{#1}}


\newcommand*{\brm}[1]{%
  % (\BaremeEspace@Marge == 0pt) => au ras de la marge gauche
   %(\BaremeEspace@Marge >0pt) => plus à l'intérieur de la marge gauche
   \immediate\write\@auxout{%
     \string\opadd*{#1}%
                   {total\the\c@section-\the\c@exo}%
                   {total\the\c@section-\the\c@exo}%
   }%
   \setlength{\brouillon}{\BaremeEspace@Marge-\linewidth+\fulllinewidth}%
   \makebox[0pt][r]{\color{gray}\FranPt{#1}\hspace*{\brouillon}}%
   \ignorespaces%
}

\newcounter{exo}[section]
% Décommenter pour une numérotation type section.exo
%\renewcommand\theexo{\thesection.\arabic{exo}}
\newcommand\EXO{%
   \refstepcounter{exo}%
   \immediate\write\@auxout{%
     \string\opcopy{0}{total\the\c@section-\the\c@exo}%
   }%
   \@ifstar\exercice@\exercice@@
}

\newcommand\exercice@@[1][]{%
   \csname \taille@Exo section\endcsname*{Exercice \theexo #1%
   \hfill \total{\the\c@section-\the\c@exo}}
}

\newcommand\exercice@[1][]{%
   \csname \taille@Exo section\endcsname*{Exercice \theexo #1}

}

\newcommand\total[1]{%
   \@ifundefined{Op@total#1}{recompilez}%
   {%
     \opunzero{total#1}% on ne sait jamais
     \opprint{total#1}~%
     \opcmp{total#1}{2}%
     \ifopge points\else point\fi
   }%
}

\def\@fnsymbol#1{\ensuremath{\ifcase#1\or *\or \dagger\or \ddagger\or
       \mathsection\or \mathparagraph\or \|\or **\or \dagger\dagger
          \or \ddagger\ddagger \else\@ctrerr\fi}}
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

\tailleEXO{sub}

\makeatother

\theoremstyle{break}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nobreak}

%\theoremstyle{plain}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{probleme}{Problème}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\setlist{noitemsep}
%\setlist[1]{\labelindent=\parindent} % < Usually a good idea
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[itemize,1]{label=$\triangleright$}
\setlist[enumerate]{labelsep=*, leftmargin=1.5pc}
\setlist[enumerate,1]{label=\textbf{\arabic*.}, ref=\arabic*}
\setlist[enumerate,2]{label=\textbf{\emph{\alph*})},
ref=\theenumi.\emph{\alph*}}
\setlist[enumerate,3]{label=\roman*), ref=\theenumii.\roman*}
\setlist[description]{font=\sffamily\bfseries}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\e}{\varepsilon}

\newcommand{\rep}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\newcommand{\com}[1]{\textcolor{green!60!black}{#1}}

\newcommand{\ligne}[1]{%
  \begin{tikzpicture}[]
    \draw[white] (0,#1+0.8) -- (15,#1+0.8) ;
    \foreach \i in {1,...,#1}
    { \draw[dotted] (0,\i) -- (\linewidth,\i) ; }
    \draw[white] (0,0.6) -- (15,0.6) ;
  \end{tikzpicture}%
  ~\\[-5mm]
  %
}

\newcommand{\maximaout}[3]{%
  \begin{framed}%
    {\ttfamily \textcolor{red}{(\%i#1)} \textcolor{blue}{#2}\\
      \textcolor{brown}{(\%o#1)} #3 %
    }%
  \end{framed}%
}

\usepackage{array,multirow,makecell}
\setcellgapes{1pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\usepackage{alterqcm}
\usepackage{needspace}

% pour l'aglorithme
\usepackage{framed}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}


\title{Mathématiques}
\author{1\up{ère}S -- 2 heures}
\date{Mercredi 5 octobre 2016}

\begin{document}


\EXO
\begin{flushleft}
\brm{3} Soit $ax^2+bx+c$ un trin\^ome.\\
L'algorithme ci-contre prend comme arguments $a$, $b$ et $c$ (avec $a\neq 0$) et doit renvoyer les valeurs des racines du trin\^ome, s'il y en a, mais il est incomplet.\\
Le compl\'eter afin qu'il fonctionne.\\
\end{flushleft}
\begin{center}
\fcolorbox{black}{gray!30}{%
\begin{minipage}{0.675\linewidth}
  VARIABLES :    
   $ a$, $b$, $c$\\ 
   D\'{E}BUT \\
    \quad Delta PREND LA VALEUR \rep{$\Delta =b^2-4ac$} \\
    
     \quad SI \rep{$\Delta$ est négatif} ALORS \hfill  \\
     
      \qquad AFFICHER "Pas de racines"\\
     \quad FIN SI\\
     
\quad SI \rep{$\Delta$ est nul} ALORS \hfill  \\

     \qquad  $x_0$ PREND LA VALEUR \rep{$\dfrac{-b}{2a}$} \\
       \qquad AFFICHER $x_0$\\
     \quad FIN SI\\
     
\quad SI \rep{$\Delta$ est positif} ALORS \hfill  \\

       \qquad $x_1$ PREND LA VALEUR \rep{$=\dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$} \\
       
      \qquad  $x_2$ PREND LA VALEUR \rep{$=\dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$}\\
      
      \qquad  AFFICHER $ x_1$\\
      \qquad  AFFICHER $x_2$\\
   \quad  FIN SI
\end{minipage}}
\end{center}

\EXO
Soit $f(x)=ax^2+bx+c$ avec $a, b$ et $c$ des réels ($a\neq0$).
\begin{enumerate}
\item\brm{1} \'Ecrire la forme canonique de $f$.\\
\rep{$f(x)=a( x-\alpha ) ^2+\beta$}
\item\brm{1}  Donner l'expression de $\alpha$ en fonction de $a,b$ et $c$.\\
\rep{$\alpha=\dfrac{-b}{2a}$}
\item\brm{1}  Donner l'expression de $\beta$ en fonction de $a,b$ et $c$.\\
\rep{$\beta=-\dfrac{b^2-4ac}{4a}$}
\item\brm{1}  Pour quelles valeurs de $a$ la fonction admet-elle un maximum ?\\
\rep{Si $a$ est négatif la fonction admet un maximum}
\end{enumerate}

\EXO
On s'intéresse à  la propagation d'une maladie dans une ville de \np{130000}~habitants. La fonction $f$ définie sur l'intervalle [0~;~40] par
\[f(t) = - 30t^2 + \np{1200}t + \np{4000}\]
modélise le nombre de personnes touchées par la maladie au bout de $t$ jours de suivi de la propagation.

\textbf{Partie A : \'{E}tude graphique}
 
\emph{On donne en annexe la courbe représentative de la fonction $f$.\\ Répondre aux questions ci-dessous par lecture graphique.\\ 
Les résultats seront justifiés en commentant le travail réalisé sur le graphique et en y laissant les traits de construction.}

\begin{enumerate}
\item\brm{1.5}Déterminer le nombre de personnes touchées par la maladie au bout de 15 jours de suivi de la propagation. \\
\rep{Au bout de 15 jours de suivi de la propagation, le nombre de personnes touchées par la maladie est d'environ \np{15250}}
\item\brm{1.5} Le conseil municipal a décidé de fermer les crèches de la ville lorsque plus de 10\,\% de la population est touchée par la maladie. Pendant combien de jours les crèches ont-elles été fermées ?\\
\rep{Les crèches ont été fermés entre le 10\up{e} et le 30\up{e} jour donc pendant 20 jours.}
\end{enumerate}
 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5,smooth=200]
\tkzInit[xmin=0,xmax=40,ymin=0,ymax=17500,xstep=5,ystep=2500]
\tkzAxeXY
\draw[gray,dotted,xstep=0.2,ystep=0.2] (0,0)grid(8,8);
\draw(0,0)grid(8,8);
\draw[blue, very thick,domain=0:8] plot(\x ,{-0.30625*(\x)*(\x)+2.45*\x+1.6});
\end{tikzpicture}
\end{center}

\[f(t) = - 30t^2 + \np{1200}t + \np{4000}\]
\textbf{Partie B : \'{E}tude algébrique}

\begin{enumerate}
\item\brm{2} \'{E}tudier les variations de la fonction $f$. \\
\rep{$a=-30$ donc on a le tableau de variation suivant : \\
\begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[espcl=2.5]
      {$x$ / 1   , $f$/2}%
      {$0$,$20$ , $40$ }%
      \tkzTabVar{-/$4000 $,+/$16000$,-/$ 4000$}
    \end{tikzpicture}}
\item\brm{2}Au bout de combien de jours de suivi de la propagation le nombre de personnes touchées par la maladie est-il maximal ? \\
\rep{Le nombre de personnes touchées par la maladie est maximal au bout de 20 jours}\\
Combien y a-t-il alors de personnes touchées ? \\
\rep{Le nombre de personnes touchées est alors de \np{16000}}
\end{enumerate} 

\EXO
Soit $h$  la fonction du second degré définie sur $\R$ par $h(x)=x^2-8x-9$.
\begin{enumerate}
\item\brm{3} Résoudre l'équation $h(x)=0$.\\
\rep{Calculer le discriminant : $\Delta= (-8)^2-4\times1\times(-9)= 100$\\
Calculer les racines : $X_1=\dfrac{-(-8)-10}{2}=-9$ et $X_2=\dfrac{-(-8)+10}{2}=1$\\
Les solutions de l'équation sont $-9$ et $1$.}
\item\brm{1.5} Donner le tableau de signe de la fonction $h$.\\
\rep{$a=1$ donc on a le tableau suivant \\
	\begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$,$-9$ , $1$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+, z,- , z, +}
    \end{tikzpicture}}
\item\brm{1.5} Donner le tableau de variation de la fonction $h$.\\
\rep{Calcul de l'abscisse du sommet de la parabole : $\alpha= \dfrac{-(-8)}{2}=4$\\
Calcul de l'ordonnée du sommet de la parabole : $\beta= 4^2-8\times 4-9=-25$\\
$a=1$ donc on a le tableau de variation suivant : \\
\begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[espcl=2.5]
      {$x$ / 1   , $f$/2}%
      {$-\infty$,$4 $ , $+\infty$ }%
      \tkzTabVar{+/$+\infty $,-/$-25$,+/$ +\infty$}
    \end{tikzpicture}}
\end{enumerate}

\end{document}
